Wikileak話任志肛當年鼓勵美參議員向中國施壓去進行人仔改革，算唔算手指拗出唔拗入？

⋯⋯冇錯，頂頭張相查實已開估，答案係任志剛呢條「香港第一拎」。下文引述咗部分維基解密有關任一蕉同美國使館人員的會晤內容，各Reference ID後的Hyperlinks，就係任一蕉在花園道的一條條腳毛。

普通人去老美領事館，通常都會媽媽聲，又打手指模又排隊，任一蕉當日作為香港金管局行政總裁，全球人工最高的所謂「中央銀行家」，工作只有一樣，就係含住聯繫匯率條拎（Link），佢摸上老美領事館，好似普通人返阿媽屋企食飯咁平常如入冇人之境，例如有次去開搞護照，都會特登走去同老美領事打吓招呼嗲幾句。（Ref ID: 08HONGKONG1746）

眾所久知，任一蕉仲話得事的時候，堅持唔肯改革香港聯匯，不過對住美國佬講起大陸的匯率，條友又會雙重標準，兼且好鐘意阿吱阿咗，例如在2006年3月，有幾件老美參議員，訪華兼順便訪港，作為常客，任一蕉例牌衝去花園道打招呼，同人哋講人仔匯率改革步伐「不幸地緩慢」（Unfortunately slow），當年人仔匯率係中美關係熱點，任一蕉作為香港金融要員，鼓勵美國參議員，繼續向中國施加政治壓力（the U.S. should by all means continue to put political pressure on China），唔知算唔算手指拗出唔拗入？（Ref ID: 06HONGKONG1285）

咁都未算，同一場合，任一蕉更加在老美參議員面前，大口點評北京領導人，明示暗示，在人仔匯率改革問題，當時的總理溫家寶太保守阻頭阻勢，人行行長周小川面對太多官僚掣肘，如果周小川話得事，人仔改革晨早掂咁話。（If it was just Zhou, you'd be there）當年的副總理鐵娘子吳儀，在老美圈內評價甚過，任一蕉仲提醒美國朋友，由金融改革的職責到認識，吳儀其實只係一知半解。（her responsibilities and knowledge with regard to reform of the financial system are limited）

查實2005年7月匯改之後，人仔一直在上升軌跡，2006年3月的時候，兌美元已經開始衝「八算」，換句話講，港元咬住「7.8」，人仔兌港元好快見「一算」壓力（2007年1月人仔兌港元突破Parity一兌一），阿水都見到，內地同胞嚟香港買樓掃名牌，折扣越嚟越大，任一蕉堅持聯匯對香港冇構成通脹壓力，唔知呃邊個。佢老味，呢班友仔對住美國佬又係另一套講法。2006年4月一份外交電文顯示（Ref ID: 06HONGKONG1383），有條坐喺香港政府某委員會的二五，同美國駐港領事館爆料，話有關聯繫匯率廢存問題的內部討論，查實已經展開！（One financial contact told us that the conversation about the future of the peg has already begun within a Hong Kong Government advisory committee that he sits on）夠資格為匯率向港府提供意見的委員會，唔會有好多個，最大嫌疑，就係嚟自金管局樓下的外匯基金諮詢委員會，呢條二五仔係邊個，呼之欲出啦。

當然，唔排除有人提供流料跣尻佢老美的，不過如果閣下在未來五至十年退休，強積金、保險等以美元計價，閣下又相信假如脫鈎之後港元兌陰司紙可能升值的話，就要諗諗自己份防老儲備會唔會唔見一截。（順叔近年買的保單，已經全部轉買港元，因為預咗在香港退休）

公道講句，港元既然拎咗陰司紙，作為金管局阿頭，任一蕉同佢老美保持緊密聯繫，了解美國金融政策變化，可以話係職責一部份，不過，任一蕉同佢老美係未行得太埋，唔同人可以有唔同判斷。例如在2009年3月，任一蕉上京之前，預先拜會花園道，爆響口話中國即將容許幾百間公司作為人仔貿易結算的試點。（REF ID: 09HONGKONG559）

又例如在2009年10 月，任一蕉同美國金融情報官Stuart Levey工作午宴，條美國佬提出北韓利用香港銀行進行核計劃相關的財務交易，點晒名（姓名、公司同埋銀行都有）要任一蕉幫手，任一蕉就拍心口話金管局在香港擁有「高度自主」（high degree of autonomy），不過有關北韓資金的問題，佢會透過「私底下、非正式的對話」（private, non-official conversations with local banks on UNSCR-related issues）向香港銀行提出溫馨提示咁話。（REF ID: 09HONGKONG1266）

可以試吓想像，如果任一蕉同老美咁熟，同當年捧佢上神枱的英國阿蛇，關係又點會疏遠，去得花園道出出入入，又點會唔順便行過正義道探吓英國駐港領事館？事實上，任一蕉向英國前老闆提供的情報，細緻到包括北京領導人的飲食習慣！ 根據2009年6月在北京美國領事館發出的電文，引述咗英國駐北京使館官員Tamsin Rees所透露、有關中英經貿對話的細節，條女提到，任一蕉聲稱同中國副總理王岐山好老友，經常一齊飲酒 （the former head of the Hong Kong Monetary Authority had said he used to go drinking together with Wang），點知跌尻咗英國阿蛇一鑊金，話說2009年王岐山訪問英國，英國人於是根據任一蕉提供的情報，準備咗盛大的「Whisky dinner」，點知王岐山話自己「酒精敏感」，滴酒不沾，搞到成件事變咗「bloody disaster」。（REF ID: 09BEIJING1582）

北京自己都養埋一大堆大陸密探零零柒，應該已經建立自己人事檔案，邊個係花園道正義道常客，應該心裡有數，老美電文亦唔涉及乜嘢高級別的機密，對來自大陸的「有心」讀者嚟講，涉及香港人和事的老美電文，最有睇頭的，反而係香港目標人物在美國佬面前、非公開場合的意態：邊位人兄講咗乜嘢、人前人後表現有冇唔同。當25萬份電文，透過維基解密爆到通街都係之後，在2009年5月底，就爆出任一蕉唔會再冧莊金管局總裁的消息，唔知通佢老美電文的內容，有冇影響到任一蕉的仕途呢？既然任一招係千年難得一見的能吏，值千九幾萬港銀一年，點解退休之後，在大陸金融體系乜嘢顧問角色都冇？唔通北京覺得呢條友養唔熟？

眾所久知，英國契媽的殖民年代，香港在國際財經事務上，屁都唔會放一個，毫無角色，在後過渡期，出現180度大轉變，「香港」開始出席（出現）世界貿易組織、APEC、世界航空、航海協議、設立駐華盛頓及倫敦「專員」等。好簡單，如果香港呢隻當年會生金蛋的鴨，唔可以再為契媽服務，97回歸之後，對英國最有利的發展，就係香港在國際財經事務上，保持高度獨立自主，根據前港英政治部Agent羅亞所講，呢招叫做「己所不欲盡施於中國」。（見《香港絕密檔密》第121-123頁）

在「高度自主」的香港，最「高度自主」的財金系統，唔使問阿桂，莫過於金管局，而任一蕉在位咁多年，有眼睇，力保金管局「獨立王國」地位不遺餘力，舉個例，又係維基解密，在2008年10月，任一蕉向老美使館講，希望香港在討論國際金融危機的Financial Stability Forum，擁有獨立一席位，（REF ID: 08HONGKONG1984）暗示唔想只係作為G20成員中國代表團的成員之一，任一蕉甚至講到出面，呢個問題佢唔好意思開聲，最好由佢老美代勞（Yam replied that it would be difficult unless someone outside of Hong Kong raised it with Beijing），到咗2009年3月，Financial Stability Forum議決取消香港席位，任一蕉又即刻跑上花園道喊苦喊忽，話呢個係忽視香港重要金融中心地位的嚴重錯誤云云。（REF ID: 09HONGKONG530）

有人話國際城市的獨特地位，係保持競爭力的重要元素，呢個講法，唔會有太多人反對，不過呢，如果同一班友仔同你講，又要擔心香港被上海新加坡超越的話，就屬於硬膠性的自相矛盾。假如一黨專政的上海、一家專政的新加坡，都有條件成為國際金融中心，咁香港經濟體系向大陸靠攏，又點會影響競爭力？

當然啦，最能將香港阻隔於大陸經濟，同陰司紙體系緊緊綁埋一齊的，就係聯繫匯率呢條冚家拎，而最出力捍衛呢條冚家拎的，之唔係就係任一蕉。任一蕉執掌金管局呢個獨立王國16年，咬住七點八唔放，拍拍屎忽走人之後，2012年又話係時候檢討聯匯，邊度有人咁屎忽架，可以好公道咁講句，全香港最冇資格講檢討聯匯的，就係任一蕉。

講到呢度，近排陰毛上腦的順叔，忍唔住要引述羅亞有關98年亞洲金融風暴的陰謀論（見《香港絕密檔密》第90頁）：

「九八年來政局氣象，似乎也因應過渡後而趨新，陰謀論者以為前港英政府開始發動其隠藏殺著，出手狠毒，招招針對要害，向本港命脈痛下殺手。局內人以為過去港英運作百年，香港成功因素己是公開秘密，前朝鷹犬如肥彭之流，「俸祿」仍舊照支，未致貽害特區，但若能泄漏玄機，把本港賴以謀生的金融經濟要害公諸西方財閥，利用本港自由銀行體系弱點，投下賭注一舉而攻下香港。

深諳前朝歷史讀者，當會知道過去最少英裔官員控馭的部門，正是金融銀證經貿機關，全數任用華人忠貞分子，為港英最早實驗「本地化」計劃之所。此批前高官技藝招式有限，份屬英式流派，此時任由其施展所長，全部不出對手所料。國際投機打手如索羅斯之輩，早己獲前朝傳授絕招解拆，只懂一式半招的特區高官，早在敵方掌握之中。

事有湊巧，過渡後港府屢遭考驗，特區危機此起彼落，最早有禽流感事件，經而有港元遭受衝擊脫鈎可能，近日發展金融體系更受創，港府官員笨拙手法，一一表現無遺…」

話時話，98年三英戰大鱷，氣吞天下的當奴，臨退休幾乎過唔到世，肥龍當然亦一身蟻，唯獨任一蕉繼續風騷人間。查實，任一蕉都有鋪癮買Penthouse的，近的唔使講，真金白銀買落IFC頂樓的金融雲端，幫外匯基金增值唔少，跑馬地蔚雲閣頂層複式單嘢，唔知又有幾多人記得？

留名